嘆冷氣會搞到爆血管？ 香港醫生拆解謎思

2018年05月27日

嘆冷氣會搞到爆血管？
香港醫生拆解謎思

香港今日錄得連續第10日酷熱天氣，氣溫達33℃或以上，打破自1963年以來5月份連續8日錄得酷熱天氣的記錄。香港家家戶戶都開冷氣，近日央視引述內地傳媒《健康時報》，列出多項有關冷氣機使用貼士，例如從高溫戶外直入冷氣房，會引發心腦血管疾病、或者開冷氣時要側身睡覺等等，內容未必人人了解。香港有專科醫生，對相關內容有所保留，並提醒市民保持冷氣機清潔才是王道。

報道內容最驚嚇的是指，從高溫戶外走入冷氣房，會令原本擴張的管血收縮，導致血壓驟升，甚至引發心腦血管疾病。此外，報道亦指出，正常情況下，人呼吸時，空氣會經過鼻腔，晚上睡覺時張口呼吸，空氣中的塵埃容易吸入呼吸道，氣流在口咽（口腔後側）往反，醒來後讓人口乾咽燥。為減少上呼吸道的津液散發，可改用側睡方式睡覺。

報道續指，長時間逗留冷氣房間，冷空氣會帶走皮膚和呼吸道的水份，便皮膚變得乾燥，喉嚨亦會乾痕癢。而在冷氣出風口放置一盆水，有助舒緩皮膚和眼睛乾燥的問題。報道亦提出，先開冷氣後關窗，甚至每開冷氣約3小時或6小時，就要開窗「換氣」，否則隨時影響健康。

香港耳鼻喉科專科醫生黃漢威表示，對於有指從戶外走到冷氣房，會引起心腦血管疾病，坦言說法誇張，因為人體基本可承受戶外走入冷氣房期間出現溫差：「冷氣房最低只十零度，走入去最多只會冷襯囉。」

黃漢威又指，正常人一般會合口而睡，只會在呼吸不順時，才會張口睡覺，故關鍵是在當事人呼吸問題，而非睡姿。黃漢威指出，在人仰臥睡覺時，舌頭和口腔會出現鬆弛狀態，或會有不適感，身體就會不自覺張口睡覺。另一方面，若有鼻敏感或鼻腔有瘜肉，也會引致呼吸不順而要張口睡覺。當張口睡覺，口部都較乾燥，這是無容置疑的。開冷氣後讓溫度和濕度下降，人必會感到口乾，故放置水盆或者利用放濕器，提升濕度，的確可以減低口乾感覺。

至於開冷氣後才關窗及在若干時間後便開窗「換氣」，香港呼吸系統專科醫生陳嘉榮就並不認同相關論調。他認為開啟冷氣一會才關窗，對房內的空氣質素未必有直接影響：「除非你開到個窗好大，否則無幫助。」陳嘉榮指，冷氣機有隔應網，定期清洗保持冷氣機清潔才是最重要。至於開啟冷氣若干時間，就要開窗，他同樣認為未必要有根據。

《蘋果》記者 文志華

上一則
上一則
深圳珠海以樓換人才